%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} 

\title{Optimalisatie automatische IMS start/stop procedures binnen de KBC infrastructuur van retail.}

\author{Casper Bruynoghe}
\email{casper.bruynoghe@student.hogent.be}
\projectrepo{https://github.com/Casper-Bruynoghe/bachelor_thesis}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{M. Aertgeerts (KBC, \href{mailto:marc.aertgeerts@kbc.be}{marc.aertgeerts@kbc.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mainframe Expert}
\keywords{IMS, transaction manager, IBM, automatisatie, optimalisatie}

\begin{document}

\begin{abstract}
  %Hier schrijf je de samenvatting van je voorstel, als een doorlopende tekst van één paragraaf. Let op: dit is geen inleiding, maar een samenvattende tekst van heel je voorstel met inleiding (voorstelling, kaderen thema), 
	%probleemstelling en centrale onderzoeksvraag, onderzoeksdoelstelling (wat zie je als het concrete resultaat van je bachelorproef?), voorgestelde methodologie, verwachte resultaten en meerwaarde van dit onderzoek 
	%(wat heeft de doelgroep aan het resultaat?). \\
	KBC gebruikt IMS (Information Management System) als hun transactiesysteem. \textcolor{red}{Binnen KBC is IMS altijd onderhouden geweest en geüpgraded naargelang security en dat het voldoet aan de requirements, maar er is al een
	zeer lange tijd geen grondig onderhoud gebeurd waar er werd gekeken naar de hele infrastructuur rond IMS, waardoor er mogelijks veel dode code bestaat en minder goede performantie is ontstaan}.
	Dit onderzoek richt zich op het evalueren van de reeds bestaande infrastructuur van het IMS systeem en aangepaste technologieën, binnen de retail, die KBC in de loop der jaren heeft ontwikkeld, en op het optimaliseren van het 
	hele proces zonder afbreuk te doen aan de kernvereisten voor het systeem. In kort, \textcolor{red}{hoe kunnen de IMS AUTOSTART/AUTOSTOP procedures van de retail binnen de KBC infrastructuur geoptimaliseerd worden voor 
	hogere performantie?}\\

	deelvragen (WIP):
	\begin{itemize}
		\item \textcolor{red}{Welke externe componenten en afhankelijke systemen zijn betrokken bij de AUTOSTART en AUTOSTOP procedures?}
		\item \textcolor{red}{Welke performantieproblemen worden momenteel waargenomen tijdens het opstarten en afsluiten?}
		\item \textcolor{red}{Hoe sluit de huidige configuratie aan bij de best practices van IBM IMS en de interne normen van KBC?}
		\item \textcolor{red}{Welke monitoring tools zijn er aanwezig om de performantie van de start en stop procedures te analyseren?}

		\item \textcolor{red}{Hoe kan dode code, verouderde scripts of ongebruikte onderdelen veilig worden geïdentificeerd en verwijderd?}
		\item \textcolor{red}{Welke onderhoudsstrategie op lange termijn kan voorkomen dat performanceverlies zich in de toekomst opnieuw voordoet?}
	\end{itemize}

\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
